<!--
{::options parse_block_html="true" /}
-->

##### Домашняя работа про реализацию миниязыка

Описания миниязыков находятся в этом репозитории в разных файлах. Здесь даются только стандартные описания подзадач.
Если для конкретного миниязыка какой-то пункт детально не расписан, то описание стоит брать из этого документа.

Чтобы проверить, что был реализованный миниязык, а не какой-то другой, я буду запускать программы на мини-языке компилятором соответствующего "макси-языка". Для большинства программ я буду ожидать, что поведение будет тем же самым, в редких случаях — не существенно отличающимся.

N.B. Если я забыл добавить в список какие-то языки (например, Visual Basic или FORTRAN, Scala 3), напишите — мы обсудим.

<!--
{: .alert .alert-gitlab-orange}
-->

N.B. Если есть иные вопросы -- спрашивайте.

N.B. Если описание какой-то задачи очень краткое, то едва ли она простая. Скорее всего я забыл (мне было лень) подробно писать. Вам стоит начать задавать вопросы вида "А надо ли поддерживать вот такой синтаксис: ...?", чтобы прояснить ситуацию.

<!--
{: .alert .alert-gitlab-orange}
-->

###### Подзадачи про реализацию миниязыка

- AST
- Парсер
- Интерпретатор + Тесты
- Стандартная библиотека
- REPL
- Pretty-printer
- Трансформации программ
- Компиляция в какое-то представление

Все задачи решаются в одном репозитории и оформляются в виде merge request'ов в [сюда](https://gitlab.com/Kakadu/fp2020hw).

Если сделать задачу А, а в процессе решения следующих задач сломать её каким-то образом, то баллы за задачу А аннулируются.

###### Ast

Нужно стараться делать так, чтобы некорректные данные были не представимы в  AST. То, что парсер такие некорректные данные не пропустит -- это не аргумент.

Более того, то что не является частями AST не желательно видеть в AST. Например, часто хочется ввести дополнительные узлы AST для некоторой информации, которая разумна только как промежуточный резлуьтат инетепретатора. Если это вводить в AST, то придется обучать и pretty-printer печатать это, что не имеет смысла.

Также у некоторых есть желание искусственно создавать ограничения на язык, чтобы в AST можно было что-то хранить. Например, в парсере делают так, чтобы некоторые валидные идентификаторы считались некорректными, а с их помощью в AST каким-то образом представляют данные, необходимые только этапу интерпретации. Так тоже не стоит делать.

###### Parser (1-2 балла)

Парситься должно то, что нужно. Все обговоренные конструкции должны парситься. Необговоренные — по желанию.
Максимум баллов зависит от сложности языка.

###### Интерпретатор + тесты (около 6ти баллов)

Самая сложная и объемная задача. Неполный список требований:

- Код должен компилироваться, а тесты проходить.
- Код должен быть качественный. Я буду тыкать пальцем в плохой, вы будете исправлять.
- Все конструкции языка должны быть поддержаны. `failwith "not implemented"` быть не должно.
- Код не должен падать в неожиданных местах. Исключения должны обрабатываться. Если есть код типа `failwith "should not happen"`, то его всеми силами надо исправить.
- Монадический интепретатор: возвращаем либо ответ, либо ошибку (с описанием и, в идеале, с местоположением)
- Едва ли разумно сдавать без наличия парсера в каком-то виде.
- Едва ли разумно сдавать без наличия AST (Капитан Очевидность)

Тесты делаются вместе с интерпретатором. В общем и целом тесты нужны, чтобы убедить меня в том, что код работает адекватно на достаточно большом количестве примеров.
Например, если у вас есть рекурсия в миниязыке, то должен быть тест-факториал на рекурсию;
если есть вложенные блоки и переменые могут скрывать друг друга, то на это тест тоже нужен; и т.д.

Окончательное оценивание баллов за интерпретатор будет производиться после дедлайна по задаче, который предварительно наступает 25 декабря. Если что-то будет работать не так, падать и т.п., то баллы за интепретатор поделятся пополам.

###### REPL (1 балл)

С ним проще тестировать ваш мини-язык. Ах, да: конкатенировать строчки в лоб -- это лютый говнокод.

Халявный способ набрать баллы. Эту задачу не удастся сдать, если интерпретатор не зачтён.

###### Pretty-printer (1 балл)

Распечатка кода программ в красивом виде: без ненужных скобочек, содержимое вложенных блоков выделяется отступами и т.д.

В тестах проверьте, что если программу красиво распечатать в виде S, то после парсинга и повторной распечатки снова должна получится S.

Можно сдавать без рабочего интерпретатора.

##### Stdlib (1 балл)

Стандартная библиотека для миниязыка подгружается при старте REPL. Туда стоит добавить какие-то полезные функции, чтобы их не объявлять какжый раз заново: фибоначчи и т.п.

Халявный способ набрать баллы. Эту задачу не удастся сдать, если интерпретатор не работает как надо.

###### Трансформации программ

Стандартные задачи:

- реализовать переименование переменных: вводится программа и что надо переименовать, на выходе печатается DIFF, который надо накатить, чтобы сделать переименование (1-2 балла)
- удаление кода, который не используется (2 балла)
- сворачивание констант (1 балл)
- другие преобразования, специфичные для конкретного миниязыка.

Эти задачи ну очень простые, и за них дается неприлично много баллов. Поэтому _ограничение_: они должны сдаваться после интерпретатора.

###### Компиляция в другое представление (около 4х баллов)

По сути другой способ сделать интерпретатор, а именно компиляция в готовую платформу и запуск уже готовым интерпретатором. Например, можно компилировать в промежуточное [представление](https://github.com/stedolan/malfunction) OCaml, в байткоды JVM или Ms .NET, LLVM или байткод Lua. Для простоты можно договориться, чтобы не все фичи мини-языка поддерживались.

Вполне можно сдавать отдельно от интерпретатора. Много баллов дается, потому что надо разбираться непосредственно куда мы компилируем.
